%% v3.0 [2015/11/14]
%\documentclass[Proof,technicalreport]{ieicej}
\documentclass[technicalreport]{ieicej}
%\usepackage{graphicx}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{latexsym}

\usepackage[dvipdfmx]{graphicx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{subfig}
\usepackage{url}
%\usepackage[fleqn]{amsmath}
%\usepackage{amssymb}

\def\IEICEJcls{\texttt{ieicej.cls}}
\def\IEICEJver{3.0}
\newcommand{\AmSLaTeX}{%
 $\mathcal A$\lower.4ex\hbox{$\!\mathcal M\!$}$\mathcal S$-\LaTeX}
%\newcommand{\PS}{{\scshape Post\-Script}}
\def\BibTeX{{\rmfamily B\kern-.05em{\scshape i\kern-.025em b}\kern-.08em
 T\kern-.1667em\lower.7ex\hbox{E}\kern-.125em X}}

\jtitle{高密度環境における周波数利用効率の改善を目的とした\\チャネル選択手法}
%\jsubtitle{技術研究報告原稿のための解説とテンプレート}
\etitle{Channel Selection for High Space- Spectral- efficiency in Dense Environment}
%\esubtitle{Guide to the Technical Report and Template}
\authorlist{%
 \authorentry[]{中野 隼輔}{Syunsuke NAKANO}{Tokyo}%  
 \authorentry[]{稲毛 契}{Kei INAGE}{Tokyo}% 
 }
\affiliate[Tokyo]{都立産業技術高等専門学校\hskip1zw
  〒140--0011 東京都品川区東大井1--10--40}
 {Manufacturing engineering，Tokyo Metropolitan College of Industrial Technology\hskip1em
  Higashi-oi 1--10--40, Shinagawa-ku, Tokyo,
  140--0011 Japan}

%\MailAddress{$\dagger$hanako@denshi.ac.jp,
% $\dagger\dagger$\{taro,jiro\}@jouhou.co.jp}

\begin{document}
\begin{jabstract}
無線通信システムでは，複数の端末が同一のチャネルを用いて通信を行うと，
端末間で干渉が発生するため，通信品質が低下してしまう．そのため，AP起動時に端末間の通信干渉が出来る限り小さくなるようにチャネル選択を行う必要がある．既存研究では起動するAP自身の通信品質を最大化するような選択手法が提案されているが，AP全体の通信品質を考慮したチャネル選択手法は少ない．本研究では，AP全体の通信品質も考慮したチャネル選択手法を提案する．使用可能な全チャネルに対してキャリアセンスを行い，全チャネルの合計CCI電力から現在の通信環境が混んでいるか空いているかを判断し，状況に応じてチャネル選択手法を切り替える．数値シミュレーションによって，他のいくつかの手法と比較し，どの混み具合でも安定した通信品質を維持できることを明らかにした．
\end{jabstract}
\begin{jkeyword}
CSMA/CA，チャネル選択
\end{jkeyword}
\begin{eabstract}
In a wireless communication system, when a plurality of terminals communicate using the same channel,
Since interference occurs between the terminals, the communication quality deteriorates. For this reason, it is necessary to select a channel so that the communication interference between the terminals becomes as small as possible when the AP is activated. In the existing research, a selection method that maximizes the communication quality of the AP itself to be started has been proposed, but there are few channel selection methods considering the communication quality of the entire AP. In this research, we propose a channel selection method considering the communication quality of the whole AP. Carrier sensing is performed for all usable channels, and it is determined from the total CCI power of all channels whether the current communication environment is crowded or not, and the channel selection method is switched according to the situation. By numerical simulation, we clarified that stable communication quality can be maintained in any crowd compared with some other methods.
\end{eabstract}
\begin{ekeyword}
CSMA/CA，Channel selection
\end{ekeyword}
\maketitle

\section{まえがき}

近年，インターネットサービスの高度化や端末(STA:Station)の普及に伴い，無線LAN需要が増加し，公共性の高い場所（駅や街中など）では，アクセスポイント(AP:Access Point)が高密度に展開されている．無線LANで利用可能なチャネル数は限られおり，複数のAPが共存する環境では同一チャネルを異なるAPで再利用する必要がある．
%ため，IEEE 802.11ではCSMA/CA(Carrier Sense Multiple Access with Collision Avoidance)という通信手順を採用している．CSMA/CAでは，通信開始前に，現在通信をしているホストがいないかどうかを確認し，他者が通信していない場合は，ランダムな時間だけ待機してから通信を開始する．CSMA/CAによって同一周波数上で複数のSTA(STA:Station)が通信を行う事ができるが，複数のSTAが交互に通信を行うことから待ち時間が発生するのでスループットは低下する．また，CSMA/CAでは，隠れSTA問題とさらしSTA問題が発生する．隠れSTA問題は，STA同士が互いの信号の到達範囲外にあり，互いの電波を検知できない場合に，同時にデータの送信を行ってしまい通信の衝突が発生し，スループットの低下に繋がる問題である．さらしSTA問題は，あるSTAが隣接するSTAからのデータ通信を傍受したことによって，APとの通信を抑制されてしまい，スループットが低下に繋がる問題である．，
現在，IEEE 802.11では，チャネル選択手法を規格で定めておらず，他の機器からの干渉によって通信に著しく支障をきたす場合を除き，相互干渉を考慮したチャネル選択を行う機種は少ない．APが密な環境で無秩序にチャネルを選択していくと，後から起動するAPが選択できる低干渉なチャネルが存在しなくなる恐れがあり，該当APの通信品質の低下だけでなく
全体の通信品質も低下してしまう．\\　ごく一般的なチャネル選択手法として，周辺APから送信されるビーコンから受信信号強度(RSSI：Received Signal Strength Indicator)を測定し，最もRSSIの低いチャネルを選択する手法がある．しかし，この手法では自身の通信品質のみを最大化するため，システム全体を考慮しておらず，結果的に別のAPが利用率の高いチャネルを選択せざるを得なくなる事がある．\\　本研究では，チャネル選択時に自身にとって最適なチャネルを選択するのではなく，周辺環境の利用状況を加味し，全体の公平性を維持可能なチャネル選択手法を提案する．この手法によってAPが起動時に選択可能なチャネルが残っていないという事態を回避する事が期待できる．
\section{CSMA/CA}
IEEE 802.11ではCSMA/CA(Carrier Sense Multiple Access with Collision Avoidance)という通信手順（プロトコル）を採用している．CSMA/CAでは，STAが通信開始前に，他のSTAが通信をしていないかを確認し，他者が通信していない場合は，ランダムな時間待機してから通信を開始する．通信開始前に衝突を回避するように規定されているので同一チャネル，同一AP上で複数のSTAが通信を行う事ができるが，複数のSTAが交互に通信を行うことから待ち時間が発生するのでSTA数の増加に伴ってスループットが低下する．またAPが密な環境では，同一チャネル利用の隣接APに接続しているSTAの通信に対してもCSMA/CAによる通信待機を行い，さらにスループットが低下してしまう．そのため，CSMA/CAのみでの干渉回避は限界があり，面的な平均スループットを改善するにはAPの利用チャネル選択による改善を図る必要がある．
\subsection{キャリアセンス}
CSMA/CAで他のSTAが通信をしていないかを確認する際は，各チャネルでの受信信号$x_n$の合計$T(x)$をキャリアセンスレベル$CSL$と比較して，周辺の無線環境を判定する．雑音のみが観測され他のAPが通信していない状態$H_0$，雑音と他のAPからの送信信号を同時に観測した状態$H_1$として式(1)のように定義する．


\begin{equation}
\left \{
\begin{array}{l}
H_0:x[n] = w[n]　 \\
H_1:x[n] = h[n]s[n]+w[n]
\end{array}
\right.
\end{equation} 
ここで$x[n]$は観測端末が受信した$n$番目の信号サンプル値であり，$m=0,1,...,M-1$である．$h[n]$は，電波伝搬による変動を表すチャネル係数，$s[n]$は，AP$[m]$と同一のチャネルを使用している他APからの送信信号，$w[n]$ は，加法性白色雑音である．受信信号の合計$T(x)$を式(2)のように定義する．

\begin{equation}
T(x)=\displaystyle\sum_{m=0}^{M-1} x[n]
\end{equation} 
そして，T(x)とキャリアセンスレベルCSLを比較し，式(3)のような判定を行う．
\begin{equation}
T(x)\left.
\begin{array}{l}
 \leq 　 \\
>
\end{array}
\right.
 CSL :\left.
\begin{array}{l}
H_0　 \\
H_1
\end{array}
\right.
\end{equation} \\
　CSMA/CAでは，隠れSTA問題とさらしSTA問題が発生する．隠れSTA問題は，STA同士が互いの信号の到達範囲外にあり，互いの電波を検知できない場合に，同時にデータの送信を行ってしまい通信の衝突が発生し，スループットの低下に繋がる問題である．さらしSTA問題は，あるSTAが隣接するSTAからのデータ通信を傍受したことによって，APとの通信を抑制されてしまい，スループットが低下に繋がる問題である．隠れSTA問題は，CSLが低い場合に起きやすく，逆にさらし端末問題はCSLが高い場合に起きやすい．

\section{ネットワークモデル}
提案手法と比較手法をC言語の数値シミュレーション上で実装し，それらの性能検討を行った．本稿のネットワークモデルを図 1に示す.使用可能チャネル数を4，総セル数を19として，六角セルの中心に1本のアンテナを有するAPを配置した．各セル内には，各APと通信する複数のSTAを一様分布の乱数に従って配置した．キャリアセンスを行いながら，ランダムな順番で各APを起動と同時にキャリアセンスを実施してキャリアセンスレベルを下回るチャネルが存在しなかった場合，そのAPは通信を行えなかったものとし，最終的に通信を行えなかったAPの数で選択手法の評価を行った．セル9からセル18までの最外側セルは，隣接セル数が他セルと比較して少なくなるため，評価は内側の7つのセルのみで行った．シミュレーションに使用した各パラメーターを表1に示す．

\begin{figure}[tb]
  \begin{center} %センタリングする
  
    \includegraphics[clip,width=6.0cm]{cellcell.eps}

    \caption{シミュレーションモデル} %タイトルをつける
    \label{zu1} %ラベルをつけ図の参照を可能にする

    
  \end{center}
\end{figure}

\begin{table}[t]% Table 1

\caption{シミュレーション諸元}
\label{tab:size}

\begin{center}
\begin{tabular}{|l|c|}

\noalign{\vskip.5mm}
\hline

\verb 通信路   & レイリーフェージング \\
\hline
\verb 送信周波数 [Hz]   & 2.4\,GHz \\
\hline
\verb AP間の距離 $H$ [m]   & 50\,m \\
\hline
\verb AP数 $M$   & 19 \\
\hline
\verb AP1つ当たりのSTA数 $N$   & 10 \\
\hline
\verb 信号サンプル数       & 128 \\
\hline
\verb 伝播係数 & 3.5\\
\hline
\verb 平均雑音電力 $N$ [dBm]   & -95\,dBm\\
\hline
\verb APの平均送信電力 $S_{i1}$ [dBm]         & 17\,dBm \\
\hline
\verb STAの平均送信電力 $S_{i2}$ [dBm]         & 15\,dBm \\
\hline
\verb キャリアセンスレベル $CSL$ [dBm]         & -73\,dBm \\
\hline
\verb 微小時間 [s]         & 0.001\,s \\
\hline
\verb 正規化ドップラー周波数        & 7.7\,$\mu$ \\
\hline
\verb シミュレーション試行回数         & 10000，1000 \\
\hline
\noalign{\vskip.5mm}

\end{tabular}%
\end{center}
\end{table}







\section{比較手法}
\begin{thebibliography}{99}
%参考文献
\end{thebibliography}

\appendix
%付録
\end{document}